\chapter{ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}

\section{Sejarah Perusahaan}	
		
		Untuk mendukung gerak pertumbuhan ekonomi, Indonesia membutuhkan jaringan jalan yang handal. Melalui Peraturan Pemerintah No. 04 Tahun 1978, pada tanggal 01 Maret 1978 Pemerintah mendirikan PT. Jasa Marga (Persero) Tbk. Tugas utama jasa marga adalah merencanakan, membangun, mengoperasikan dan memelihara jalan tol serta sarana kelengkapannya agar jalan tol dapat berfungsi sebagai jalan bebas hambatan yang memberikan manfaat lebih tinggi daripada jalan umum bukan tol. 
		
		Pada awal berdirinya, perseroan berperan tidak hanya sebagai operator tetapi memikul tanggung jawab sebagai otoritas jalan tol di Indonesia. Hingga tahun 1987 jasa marga adalah satu-satunya penyelenggara jalan tol di Indonesia yang pengembangannya dibiayai pemerintah dengan dana berasal dari pinjaman luar negeri serta penerbitan obligasi jasa marga dan sebagai jalan tol pertama di Indonesia yang dioperasikan oleh perseroan, jalan tol Jagorawi (Jakarta-Bogor-Ciawi) merupakan tonggak sejarah bagi perkembangan industri jalan tol di tanah air yang mulai dioperasikan sejak tahun 1978.
		
		Pada akhirnya dasawarsa tahun 80-an pemerintah Indonesia mulai mengikutsertakan pihak swasta untuk berpartisipasi dalam pembangunan jalan tol melalui mekanisme Build, Operate, and Transfer (BOT). Pada dasawarsa tahun 1990-an perseroan lebih berperan sebagai lembaga otoritas yang memfasilitasi investor-investor swasta yang sebagin besar ternyata gagal mewujudkan proyeknya. Beberapa jalan tol yang diambil alih perseroan antara lain adalah JORR dan Cipularang.
		
		Dengan terbitnya UU No. 38 Tahun 2004 tentang jalan yang menggantikan UU No. 13 Tahun 1980 serta terbitnya Peraturan Pemerintah No. 15 yang mengatur lebih spesifik tentang jalan tol terjadi perubahan mekanisme bisnis jalan tol diantaranya adalah dibentuknya Badan Pengatur Jalan Tol (BPJT) sebagai regulator industri jalan tol di Indonesia, serta penetapan tarif tol oleh Menteri Pekerjaan Umum dengan penyesuaian setiap dua tahun. Dengan demikian peran otorisator dikembalikan dari perseroan kepada pemerintah. Sebagai konsekuensinya, perseroan menjalankan fungsi sepenuhnya sebagai sebuah perusahaan pengembang dan operator jalan tol yang akan mendapatkan ijin penyelenggaraan tol dari pemerintah.

Periode I
\begin{enumerate}
\item 1978 – 1987 : Operator tunggal jalan tol
\item 1978 : Jasa marga didirikan sebagai operator tunggal jalan tol dengan bidang usaha pengelolaan, pemeliharaan, dan pengadaan jaringan jalan tol.
\item 1978 : Jagorawi (Jakarta-Bogor-Ciawi) dioperasikan
\item 1979 : Jembatan tol Rajamandala dioperasikan dan dikembalikan kepada pemerintah pada tahun 2003.
\item 1981 : Jembatan tol Tallo Lama (Ujung Pandang) dioperasikan, dan diserahkan pengelolaannya kepada PT. Bosowa Marga Nusantara Tahun 1995.
\item 1981 : Jembatan tol Wonokromo (Surabaya) dioperasikan, dan dikembalikan ke pemerintah tahun 1986.
\item 1982 : Jembatan tol Kapuas dioperasikan, dan dikembalikan kepada pemerintah tahun 1991.
\item 1982 : Jembatan tol Mojokerto dioperasikan, dan dikembalikan kepada pemerintah tahun 2003.
\item 1983 : Jalan tol Semarang Seksi A (Srondol-Jatingaleh) dioperasikan.
\item 1984 : Jalan tol Jakarta-Tangeran dioperasikan.
\item 1985 : Jalan tol Prof.Dr.Ir. Sedyatmo (Bandara) dioperasikan.
\item 1986 : Jalan tol Belawan Medan Tanjung Morawa dioperasikan.
\item 1986 : Jalan tol Surabaya-Gempol-Mojokerto dioperasikan
\end{enumerate}

Periode II
\begin{enumerate}
\item 1987 – 2004 : Operator dan Otorisator Jalan Tol. Pemerintah memberi kesempatan kepada pihak swasta untuk berpartisipasi dalam mengusahakan jalan tol melalui sistem build, operate, and transfer (BOT) dengan jasa marga.
\item 1987 : Jalan tol dalam kota ruas Cawang-Semanggi dioperasikan.
\item 1987 : Jalan tol Semarang Seksi B (Jatingaleh-Krapyak) dioperasikan.
\item 1988 : Jalan tol Jakarta-Cikampek dioperasikan.
\item 1989 : Jalan tol dalam kota ruas Semanggi-Grogol dioperasikan.
\item 1991 : Jalan tol Padalarang-Cileunyi dioperasikan.
\item 1995 : Jalan tol Lingkar Luar Jakarta ruas Pondok Pinang-Lenteng Agung dioperasikan (oleh PT. Marga Nurindo Bhakti).
\item 1998 : Jalan tol Palimanan Kanci dioperasikan.
\item 1998 : Jalan tol Semarang Seksi C (Jangli-Kaligawe) dioperasikan.
\item 1999 : Jalan tol Serpong-Ulujami (Serpong-Bintaro Viaduct) dioperasikan.
\item 2003 : Jalan tol lingkar luar Jakarta dioperasikan oleh PT. Jalan Tol Lingkar Luar Jakarta (anak perusahaan jasa marga) 
\item 2003 : Jalan tol Cipularang tahap I (Padalarang bypass dan Dawuan-Sadang) dioperasikan.
\end{enumerate}

Periode III
\begin{enumerate}
\item 2004 – Sekarang : Pengembang dan Operator Jalan Tol. Fungsi otorisator dikembalikan kepada pemerintah (departemen PU), jasa marga menjadi operator murni.
\item 2005 : Jalan tol Cipularang tahap II (Sadang-Padalarang Utara) dioperasikan, Jakarta-Bandung tersambung melalui tol. 
\item 2006 : Jalan tol Lingkar Luar Jakarta (seksi Taman Mini-Jati Asih) dioperasikan.
\item 2006 : Jalan tol Surabaya-Gempol, ruas Porong-Gempol ditutup akibat terendam lumpur.
\item 2007 : Jalan tol Lingkar Luar Jakarta Rorotan-Ulujami sepanjang 45 km dioperasikan.
\item 2007 : PT. Jasa Marga (Persero) Tbk menjadi perusahaan terbuka melalui IPO (Initial Public Offering) dan mencatatkan sahamnya di Bursa Efek Indonesia.
\item 2008 : Jalan tol Bogor Ring Road dioperasikan oleh PT Marga Sarana Jabar (anak perusahaan jasa marga)
\item 2009 : Jembatan tol Suramadu dioperasikan oleh Jasa Marga cabang Surabaya-Gempol.
\item 2011 : Jalan tol Surabaya-Mojokerto seksi IA dioperasikan oleh PT Jasa Marga Nujyasumo Agung (anak perusahaan jasa marga).
\item 2011 : Jalan tol Semarang-Solo tahap I, ruas Semarang-Ungaran dioperasikan oleh PT. Trans Marga Jateng (anak perusahaan jasa marga)
\item 2012 : Implementasi e-Toll Pass
\item 2013 : Pengoperasian jalan tol Nusa Dua-Ngurah Rai-Benoa (jalan tol Bali Mandara) dan jalan tol JORR W2 Utara (ruas Kebon Jeruk-Ciledug).
\item 2013 : Pendirian PT. Jasa Marga Properti.
\item 2014 : Pengoperasian jalan tol Semarang-Solo (Seksi 2 ruas Ungaran-Bawen), jalan tol Bogor Outer Ring Road (Seksi 2A Kedung Halang-Kedung Badak) dan jalan tol JORR W2 Utara (ruas Ciledug-Ulujami).
\item 2014 : Memenangkan tender hak pengusahaan jalan tol Medan-Kualanamu-Tebing Tinggi.
\item 2014 : Penandatanganan perjanjian pengoperasian jembatan tol Surabaya-Madura.
\item 2015 : Akuisisi jalan tol Solo-Ngawi, Ngawi-Kertosono dan Cinere-Serpong.
\item 2015 : Pendirian PT. Jasa Layanan Operasi.
\item 2016 : Pengoperasian jalan tol Surabaya-Mojokerto Seksi 4 ruas Krian-Mojokerto.
\item 2016 : Memenangkan tender hak pengusahaan jalan tol Batang-Semarang, Balikpapan-Samarinda, Manado-Bitung, Pandaan-Malang, dan Jakarta-Cikampek II Elevated.
\item 2016 : Integrasi sistem transaksi jalan tol Jakarta-Brebes.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/logojm.png}
	\caption{Logo Perusahaan  PT. Jasa Marga (Persero) Tbk}
	\label{Gambar 3.1}
\end{figure}

\section{Visi dan Misi Perusahaan}
VISI

Menjadi Perusahaan Jalan Tol Nasional Terbesar, Terpercaya, dan Berkesinambungan.

MISI
\begin{enumerate}
\item Memaksimalkan pengembangan kawasan untuk meningkatkan kemajuan masyarakat dan keuntungan perusahaan;
\item Menjalankan usaha jalan tol di seluruh rantai nilai secara profesional dan berkesinambungan;
\item Memimpin pembangunan jalan tol di Indonesia untuk meningkatkan Konektivitas Nasional;
\item Meningkatkan kepuasan pelanggan dengan pelayanan prima.
\end{enumerate}

\section{Strategi Perusahaan}
		
		Bersiap laksanakan transformasi Perusahaan, PT JM, PT Jasa Marga (Persero) Tbk. menggelar lokakarya bertajuk “Doubled the Business With the New Culture”, yang digelar di Ballroom Hotel Aston, Jakarta, Kamis 18 Januari 2018. Kegiatan yang dihadiri pula oleh Jajaran Direksi, Vice President/General Manager Kantor Pusat, General Manager Cabang, dan Direksi Anak Perusahaan ini, menekankan transformasi yang harus segera dilakukan oleh seluruh elemen di Jasa Marga.

		Dalam kesempatan ini, Direktur Utama Jasa Marga Desi Arryani mengimbau, bahwa Jasa Marga harus bertransformasi secara cepat. Menurutnya, hal tersebut perlu dilakukan mengingat kini persaingan dalam bidang infrastruktur transportasi yang semakin ketat dengan kehadiran Light Rapid Transit (LRT), Mass Rapid Transit (MRT), dan HOV Lane lainnya, disamping persaingan di industri jalan tolnya sendiri dengan makin banyaknya “pemain” baru.

		“Kini, Jasa Marga mengalami persaingan yang semakin ketat. Selain persaingan dengan BUJT (Badan Usaha Jalan Tol) lainnya yang semakin ketat, kini Jasa Marga harus berhadapan pula dengan berbagai jenis layanan transportasi lainnya, seperti LRT, MRT, dan HOV Lane lainnya. Jasa Marga perlu melakukan transformasi untuk menghadapi strategi bisnis para pesaing,” imbau Desi dalam sambutannya. Lebih lanjut, Desi menuturkan, ancaman bukan hanya datang dari persaingan bisnis saja. Menurutnya, perkembangan era teknologi yang semakin pesat ini bisa menjadi tantangan tersendiri bagi Jasa Marga. Oleh karena itu, ia berharap segenap pihak Jasa Marga harus menyatukan langkah, menyatukan kultur, menyatukan persepsi serta menyatukan paradigmanya. “Jika bisa memanfaatkan perkembangan teknologi yang semakin pesat, kita (Jasa Marga) bisa menjadi Perusahaan sesuai dengan visi untuk menjadi leader dalam mengelola bisnis jalan tol di seluruh Indonesia,” tambahnya.

		Dengan adanya lokakarya yang diadakan melalui Jasa Marga Learning Institute (JMLi) dan PWC ini, diharapkan dapat  membangun pemahaman yang sama dalam benak tiap karyawan, diawali dari para pemimpinnya, mengenai era transformasi budaya Perusahaan yang baru. Selain itu, dengan semangat transformasi baru di tubuh Perusahaan, maka diharapkan pula dapat membangun sense of urgency. Pemahaman budaya Perusahaan atau tata nilai JSMR juga harus dicerminkan dalam perilaku dan komitmen di setiap elemen Jasa Marga, baik di induk maupun di seluruh anak Perusahaannya.[2]

\section{Struktur Organisasi Perusahaan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/strukturjm.jpg}
	\caption{Bagan Struktur Organisasi PT. Jasa Marga Cabang Purbaleunyi Bandung}
	\label{Gambar 3.2}
\end{figure}

\subsection{Job Description Perusahaan}

		Berikut ini adalah Job description setiap divisi pada PT Jasa Marga (Persero) Tbk cabang Purbaleunyi diantaranya adalah : 


1.  Kepala Cabang  

		Fungsi pokok : Memiliki tanggungjawab kepada direksi untuk membawahi seluruh divisi diantaranya adalah bagian sumber daya manusia, bagian keuangan yang terbagi didalam bagian anggaran serta bagian akuntansi dan perpajakan, bagian pengumpul tol, bagian pememliharaan dan pelayanan. Selain itu melaksanakan kegiatan operasional cabang seperti, mengelola sumber daya manusia dan sarana pendukung, operasional engumpul tol, perencanaan, pembangunan, pelayanan serta pemeliharaan jalan tol. 
Uraian tugas : 
\begin{enumerate}
\item Menyelenggarakan kegiatan operasional pengumpul tol secara lancar, tertib dan aman. 
\item Menyelenggarakan kegiatan operasional peraturan dan pelayanan lalulintas dengan sbaik mungkin. 
\item Menyelenggarakan kegiatan perencanaan, pembangunan dan pemeliharaan jalan tol dan sarana pelengkap lainnya. 
\end{enumerate}


2. Sekretaris Kepala Cabang 

		Fungsi pokok : Bertanggungjawab kepada seluruh unit atas tanda tangan kepala cabang yang dibutuhkan diseluruh dokumen yang digunakan di perusahaan agar kegiatan di perusahaan dapat berjalan lancar. Uraian Tugas : 
\begin{enumerate}
\item Meminta tanda tangan kepala cabang untuk dokumen yang diperlukan 
\item Memberikan nomor surat 
\item Membuat fax surat 
\end{enumerate}


3. Kepala Bagian Sumber Daya Manusia (SDM) dan Umum 

		Fungsi pokok : Bertanggungjawab kepada kepala cabang, melaksanakan kegiatan pengelolaan SDM, ketatausahaan, pengadaan barang dan jasa, pengembangan dan pembinaan usaha kecil dan koperasi dilingkungan cabang. 
Kepala Bagian SDM dan Umum membawahi : 
\begin{enumerate}
\item Kepala Sub bagian Sumber Daya Manusia 
\item Kepala Sub bagian Umum 
\item Kepala Sub bagian Logistik 
\item Kepala Sub bagian pengembangan Usaha Pembinaan Usaha Kecil 
\end{enumerate}


4. Kepala Bagian Keuangan 

		Fungsi pokok : Bertanggungjawab kepada kepala cabang, melaksanakan kegiatan dibidang keuangan dan akntansi serta perpajakan untuk mendukung kelancaran operasional cabang sesuai dengan tata laksana, peraturan dan tingkat kewenangan yang telah ditetapkan. 
Uraian tugas : 
\begin{enumerate}
\item Melaksanakan kegiatan penyusunan, pemantauan dan evaluasi rencana kerja dan anggaran serta pendapatan tahunan cabang. 
\item Melaksanakan kegiatan pengendalian pelaksanaan realisasi kerja dan anggaran yang telash disetujui direksi. 
\item Melaksanakan kegiatan perencanaan dan evaluasi penerimaan dana operasional melalui perencanaan kas cabang. 
\item Melaksanakan kegiatan pengawasan terhadap dokumen diluar dokumen pajak agar selalu tersimpan sistematis dan terpelihara. 
\end{enumerate}


5. Kepala Sub bagian Anggaran Keuangan membawahi :  

1. Kepala Sub Bagian Anggaran 

		Fungsi pokok : Melaksanakan kegiatan penyusunan dan pengendalian rencana kerja dan anggaran tahunan cabang. 
Uraian tugas : 
\begin{enumerate}
\item Melaksanakan kegiatan penyusunan rencana kerja, anggaran dan pendapatan tahunan cabang berdasarkan program kerja yang diajukan oleh masing-masing unit kerja. 
\item Melaksanakan kegiatan pengendalian realisasi rencana kerja dan anggaran tahunan cabang. 
\item Melaksanakan kegiatan penyusunan laporan berskala triwulan dan tahunan hasil realisasi rencana kerja dan anggaran tahunan cabang. 
\item Melaksanakan kegiatan pencatatan pendapatan tol dan pendapatan lain sesuai dengan bukti kas ke bank. 
\end{enumerate}


2. Bendahara 

		Fungsi pokok : Mengelola dana operasi cabang sesuai dengan pedoman dan tingkat kewenangan yang telah ditetapkan, dan melaksanakan kegiatan penyimpanan dan pemanfaatan dana operasi kerja secara aman dan menguntungkan perusahaan. 
\begin{enumerate}
\item Kepala Sub bagian Akuntansi dan Perpajakan 
\end{enumerate}

		Fungsi pokok : Melaksanakan kegiatan pembukuan trasaksi keuangan dan perhitungan pajak sesuai dengan pedoman akuntansi yang ditetapkan serta penyusunan laporan keuangan cabang. 
Uraian tugas : 
\begin{enumerate}
\item Melaksanakan kegiatan pengkajian ulang atas kelengkapan bukti pendukung transaksi keuangan dan pembukuannya pada rekening klasifikasi dalam pedoman akuntansi. 
\item Melaksanakan kegiatan rekonsiliasi atas pembukuan transaksi keuangan sesuai dengan klasifikasi prakiraan yang diatur dalam pedoman akuntansi. 
\item Melaksanakan kegiatan penyusunan usualan kepada atasan untuk penyesuaian saldo buku besar. 
\item Melaksanakan kegiatan rekonsiliasi saldo buku bank dengan bank statement. 
\end{enumerate}

3. Kepala Bagian Pengumpul Tol 

		Fungsi pokok : Bertanggungjawab kepada kepala cabang, bertugas melaksanakan pengendalian operasional pengumpul tol sesuai tata laksana atau prosedur operasioanl yang ditetapkan. 
Uraian tugas :
\begin{enumerate} 
\item Melaksanakan kegiatan pemantauan dan evaluasi hasil pelaksanaan serta pengendalian operasional pengumpulan tol. 
\item Melaksanakan kegiatan pemantauan dan evaluasi kebutuhan, kondisi dan prestasi karyawanyang endukung operasional pengumpulan tol. 
\item Melaksanakan kegiatan pembuatan laporan berskala operasional, meliputi volume lalulintas dan pendapatan tol, kondisi operasional dan pendapatan lainnya yang berkaitan dengan pengumpulan tol. 
\end{enumerate}

 6. Kepala Bagian Pengumpul Tol membawahi: 
1.  Kepala Sub Bagian Evaluasi pengumpul tol 

		Fungsi pokok: Melakukan kegiatan pengumpulan tol, pemantauan dan evaluasi data hasil operasional dan pengumpulan di gerbang-gerbang tol serta menyediakan dan memelihara sarana pengumpulan tol sesuai dengan tata laksana operasional yang telah diterapkan. 
Uraian Tugas:
\begin{enumerate} 
\item Melaksankan kegiatan penyediaan kebutuhan sarana operasional kebutuhan tol, seperti tiket, lampu darurat gardu, tempat sampah gardu, dan kebutuhan rumah tangga gerbang tol sesuai dengan kebutuhan dan prosedur yang berlaku. 
\item Melaksanakan kegiatan pendistribusian serta pemantauan serta evaluasi pengoperasian tiket tol. 
\end{enumerate}

2.  Kepala Gerbang Tol 

		Fungsi pokok : Melakukan kegiatan pengaturan dan pengendalian operasional pengumpulan tol digerbang tol sesuai dengan prosedur operasional yang yang ditetapkan. 
Uraian tugas :
\begin{enumerate} 
\item Melaksanakan kegiatan pengaturan dan penyusunan jadwal tugas bagi kepala shift pengumpulan tol, tata usaha gerbang tol dan pelaksanaan operasional lain di gerbang tol. 
\item Melaksanakan kegiatan penyediaan sarana operasional pengumpul tol. 
\item Melaksanakan kegiatan pemantauan dan evaluasi kebutuhan. Kondisi dan prestasi karyawan yang mendukung operasional pengumpul tol. 
\item Melaksanakan kegiatan pengendalian palaksanaan operasional penngumpul di gerbang tol. 
\end{enumerate}

3.  Kepala Shift PT  	

		Fungsi pokok: Melaksanakankegiatan pengaturan dan pengawasan pelaksanaan operasional pengumpulan tol gerbang tol sesuai dengan prosedur operasional yang telah  ditetapkan selama jadwal tugasnya. 
Uraian tugas : 
\begin{enumerate}
\item Melaksnakan kegiatan penyiapan sarana operasional pengumpulan tol di gerbang tol seperti tol, kotak uang dan lain-lain. 
\item Melaksanakan kegiatan pengawasan pelaksanaan jadwal tugas bagi pengumpul tol dan pelaksana operasional gerbang tol lainnya. 
\item Melaksanakan kegiatan pengaturan dan pengawasan pelaksanaan penggatian shift pengumpulan tol dan pelaksanaan operasional gerbang tol lainnya. 
\item Melaksanakankegiatan pemeriksanaan kondisi peralatan tol dan sarana operasional pengumpulan tol lain sebelum dioperasikan. 
\end{enumerate}


\section{Deskripsi dan Ruang Lingkup Internship (selama internship berlangsung) }

		Internship merupakan salah satu syarat kelulusan pada program Diploma IV Jurusan Teknik Informatika Politeknik Pos Indonesia. Kegiatan intership ini dilaksanakan sejak 03 September sampai dengan 30 November 2017, setiap hari senin sampai dengan jumat yang dimulai dari pukul 08.00 WIB sampai dengan pukul 16.00 WIB. Penulisan laporan internship didasarkan pada pengamatan dan pengumpulan data di PT. Jasa Marga yang telah dilaksanakan selama internship pada Kantor Cabang Purbaleunyi. Plaza Tol Pasteur Jl. Dr. Djunjunan No. 257 Bandung (40164) Indonesia. Adapun dalam pelaksanaan internship, penulis ditempatkan pada Bagian Keuangan dan melakukan kegiatan khusunya pada penerimaan pendapatan e-toll maupun Rekonsiliasi Bank. 

		Kegiatan yang dilakukan penulis selama melakukan kegiatan internship di PT. Jasa Marga (Persero) Tbk Cabang Purbaleunyi Bandung : 
\begin{enumerate}
\item Mendapatkan pengarah yang berkaitan dengan kegiatan kerja yang dilaksanakan selama internship di PT. Jasa Marga. 
\item Mencari informasi maupun data yang berkaitan dengan pendapatan e-toll dan tunai. 
\item Memperoleh informasi berupa sejarah singkat perusahaan sekaligus mendapatkan secara langsung dari pihak yang bersangkutan dalam perusahaan. 
\item Memperoleh informasi mengenai profil perusahaan serta struktur yang ada didalam perusahaan pada saat ini. 
\end{enumerate}

		Berdasarkan kegiatan atau pekerjaan yang dilakukan penulis selama internship penulis tertarik untuk membahas laporan ini mengenai prediksi pendapatan tol untuk memonitor pengeluaran perusahaan. Dalam membuat laporan ini penulis mendapatkan dengan cara observasi maupun wawancara serta praktek kerja yang diawasi oleh pihak-pihak yang terkait.


